\documentclass[a4paper]{article}
\input{_includes}
\usepackage[a4paper,twoside,left=0.8cm,right=0.8cm,top=0.5cm,bottom=0.9cm]{geometry}
\usepackage{multicol}

\input{_style}
\include{_commands}
\begin{document}
\pagestyle{foglio}
\definecolor{lightblue}{RGB}{49,130,189}
\setlength{\parskip}{-5pt}


\begin{multicols*}{3}
{\footnotesize
\textbf{Leggi di De Morgan}: \\
Sia $A_\alpha \subset \Omega$ famiglia di sottoinsiemi di $\Omega$ \\
$( \cup \alpha A_\alpha )^C = \cap_\alpha A_\alpha^C$,
$(\cap_\alpha A_\alpha)^C= \cup_\alpha A_\alpha^C$
\\

\textbf{Funzione misurabile}: \\
Dati $(\Omega, \Ac)$ e $(F, \Fc)$, una funzione $X: \Omega \to F$ è detta misurabile/variabile aleatoria se:\\
$(X \in B) \in \Ac \ \forall B \in \Fc$
\\

\textbf{Relazioni controimmagini-unioni, intersezioni o complementazioni}:\\
$ X^{-1}(B^C)=(X^{-1}(B))^C$\\
$X^{-1} (\cup_\alpha B_\alpha)= \cup_\alpha X^{-1}(B_\alpha)$\\
$X^{-1} (\cap_\alpha B_\alpha)= \cap_\alpha X^{-1}(B_\alpha)$
\\

\textbf{Quantile di ordine $\alpha$}:\\
$\begin{cases} P(X \le q_\alpha) \ge \alpha \\ P(X \ge q_\alpha) \le 1-\alpha  \end{cases} \implies  \begin{cases} P(X \le$ $q_\alpha ) \ge \alpha \\ P(X < q_\alpha ) \le \alpha  \end{cases}$\\
$\implies \begin{cases} F_X( q_\alpha) \ge \alpha \\ F_X ($ $q_{\widebar{\alpha}}) \le \alpha \end{cases}$
\\ \vspace{3pt}

\textbf{Definizione limsup, liminf ed esempio}:\\
$liminf X_n = \lim_{n \to +\infty} (inf_{m>n} X_m)$\\
$limsup X_n = \lim_{n \to +\infty} (sup_{m>n}X_m)$\\
$A=$``Infiniti 6'' 		$E_k=$``6 al lancio k''\\
$A = limsup E_n \quad limsup = \cap_{n=1}^{{+\infty}} \cup_{ k \ge n} E_k$\\
$P( \cup_{ k \ge n} E_k ) =  1 -  P(\cap_{ k \ge n} E_k^C)\\
=1 - P( \lim\limits_{m \to +\infty} \cap_{k=n}^m E_k^C ) \\
=1 - \lim\limits_{m \to +\infty} P(\cap_{k=n}^m E_k^C ) \\
=1- \lim\limits_{m \to +\infty} \prod_{k=n}^{m} P(E_k^C) \\
=1- \lim\limits_{m \to +\infty} \prod_{k=n}^{m} \frac{5}{6} \\
=1- \lim\limits_{m \to +\infty} (\frac{5}{6})^{m-(n-1)} = 1 $\\
$P(A) = P(\limsup E_k)= P (\cap_{n=1}^{{+\infty}} \cup_{ k \ge n} E_k) =1$ perché eventi di probabilità 1 ($\cup_{ k \ge n} E_k$ ha probabilità 1)\\
$B=$``Sempre 6'' $\quad B= \cap_{ k \in \NN} E_k$\\
$P(B) = P( \cap_{k=1}^{{+\infty}} E_k) = \lim\limits_{n \to +\infty} P( \cap_{k=1}^{n} E_k) \\
= \lim\limits_{n \to +\infty} \prod_{k=1}^n P(E_k) = \lim\limits_{n \to +\infty} (\frac{1}{6})^n=0$
\\ \vspace{2pt}


\textbf{Cauchy-Schwarz}:\\
$ X,Y \in L^2 \implies | \EE[XY] | \le \sqrt{ \EE[X^2] \EE[Y^2]} \quad $\\
$X \in L^2 \implies \EE[X]^2 \le \EE[X^2]$
\\

\textbf{Disuguaglianza di Markov}:\\
$X$ VAR $\implies P( |X| \ge a) \le \dfrac{\EE[|X|]}{a} \ \forall a>0$
\\

\textbf{Disuguaglianza di Čebyšëv}:\\
$X \in L^2$ VAR $\implies P(|x-\mu| \ge a) \le \dfrac{Var(x)}{a^2}$
\\

\textbf{Lemma di Fatou}:\\
Siano le VA $X_n$ e $Y$ tali che $X_n \ge Y$ qc, $Y \in \Lc^1$. \\
Allora $\EE\left[\liminf\limits_n X_n\right]$
$\le \liminf\limits_n \EE[X_n]$
\\ \vspace{2pt}

\textbf{Tasso di fallimento}: Dato $t>0$:\\
$h_X(t) = \lim\limits_{\varepsilon \to 0^+} \dfrac{\PP(t < X < t + \varepsilon | X > t)}{\varepsilon}$\\
$h_X(t) = \dfrac{f_x(t)}{1-F_x(t)}$
\\ \vspace{2pt}

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Valore atteso e momenti}}\\

\textbf{Varianza e covarianza}:\\
$Var(X) = \sigma_X^2 = \EE[X^2] - \EE[X]^2$, \\
$Cov(X,Y) = \sigma_{XY} = \EE[XY] - \EE[X] \EE[Y]$\\
$Var(X+Y) = Var(X)+Var(Y)+2 \cdot Cov(X,Y)$\\


\textbf{Trasformazioni affini}: Dato $Y = AX+b$:\\
$\EE[Y] = A\EE[X]+b, \\
Var(Y) = A \, Var(X) \, A^T = C_Y = A \, C_X \, A^T$
\\

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Vettori aleatori}}\\
\textbf{Vettori aleatori}: Sia $X$ vettore aleatorio:\\
$\EE[h(X)] = \int_{\Omega}h(X) d\PP = \int_{\RR^n} h(x)dP^X \\
= \begin{cases} \sum_{x \in S} h(x)p(x) & X \textbf{ è discreto} \\ \int_{\RR^n} h(x)f(x) \dx & X \textbf{ è continuo}
\end{cases}$\\
Per calcolare la funzione di ripartizione di una variabile specifica: \\
\textit{Continuo}: \\$ f_k(x_k) = \int f(x_{1, \dots, n}) \dx_1 \dots \dx_ {k-1} \dx_{k+1} \dots \dx_n $
(integrale su tutte le componenti che non ci interessano, ovvero tutte tranne $x_k$)\\
\textit{Discreto}: gli integrali diventano sommatorie.\\
X è un vett. al. continuo se C è invertibile.\\
\textbf{Trasformazione vett. al. continuo}
Sia $(X,Y): \Omega \to \RR^2 $ vett. al. continuo con densità $f_{(X,Y)}$.\\
Il supporto di $P^{(X,Y)}$ è $S \subset \RR^2$\\
$(U,V) = h((X,Y))= (h_1(X,Y), h_2(X,Y))$\\
con $h: \RR^2 \to \RR^2$\\
Se $h \in C^1(S)$, $ det(J_h)(x,y) \ne 0$ e \\
$\exists g = h^{-1},\ g: h(S) \to S$ \\
con $g(u,v) = (g_1(u,v), g_2(u,v)) $\\
allora $(U,V)$ è un vett. al. continuo e\\
$f_{(U,V)}(u,v)\\
= f_{X,Y}(g_1(u,v), g_2(u,v)) | det(J_g)(u,v)|$
\\

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Vettori aleatori gaussiani}}\\
Dato $ X = (X_1, \dots, X_n) \sim \Nc (\mu, C)$\\
dove $\mu \in \RR^n, C \in \RR^{n \times n}, C > 0 $, allora può anche essere definito come:\\
$\varphi_{(X_{1 \dots n})} (u) = \exp\{i<u|\mu> - \frac{1}{2} <u|Cu>\}\\
\iff <a|X> \sim \Nc \quad \forall a \in \RR^n $\\
Quindi $f_X(x)= \\ \dfrac{1}{\sqrt{(2 \pi)^n det(C)}}\exp \left \{ \dfrac{1}{2} < x- \mu| C^{-1} (x-\mu)> \right \}$
\\ \vspace{6pt}

\textbf{Proprietà}:\\
1. $ X_k \sim N (\mu_k, C_{kk}) $\\
2. $ S_X = \im(C) + \mu = col(C) + \mu \\
= [ker(C)]^{\perp} + \mu $\\
3. $ X \text{ Continuo} iff det(C) \neq 0 iff C > 0 $\\
4. $ A \in \RR^{n \times n}, b \in \RR^n\\
\implies AX+b \sim N(A\mu+b, ACA^T) \quad$\\
5. $X_i \indep X_j \iff Cov(X_i, X_j) = 0$
\\

\textbf{Trasformazioni affini}:\\
$Y=AX+b , \ Y \sim \Nc (A \mu + b, ACA^T)$\\
$X \sim N(\mu_X, \sigma^2_X)$, $Y \sim N(\mu_Y, \sigma^2_Y)$, \\
$aX+bY \sim N(a\mu_X + b\mu_Y, a^2\sigma^2_X + b^2\sigma^2_Y + 2ab\sigma_{XY})$\\
Da verificare: $a^2\sigma^2_X + b^2\sigma^2_Y + 2ab\sigma_{XY} \geq 0$
\\

\textbf{Caso bidimensionale}:\\
$\begin{bmatrix}X\\Y\end{bmatrix} \sim N\left( \begin{bmatrix} \mu_X\\ \mu_Y \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} \sigma^2_X & Cov(X,Y)\\Cov(X,Y) & \sigma^2_Y\end{bmatrix}\right)$\\
$\varphi_{(X,Y)}(u,v) = \exp \Big \{ i(\mu_X u + \mu_Y u) -\\
-\frac{1}{2} (u^2 \sigma^2_X + 2Cov(X,Y)uv + v^2 \sigma^2_Y) \Big \}$\\
In questo caso la proprietà (3) può anche essere espressa come:\\
$\begin{bmatrix}X\\Y\end{bmatrix} iff det(C) \neq 0 iff \begin{cases} \sigma_X > 0 \\ \sigma_Y > 0 \\ \abs{\rho_{X,Y}} < 1 \end{cases}$\\
\vspace{5pt}

$f_{(X,Y)}(x,y)= \frac{1}{2 \pi \sigma_X \sigma_Y \sqrt{1- \rho_{(X,Y)}^2}} \cdot \\
\cdot\exp \Bigg \{ \frac{1}{2(1-\rho_{(X,Y)})} \Big[ \frac{(x - \mu_X)^2}{\sigma_X^2} + \\
- 2\cdot\rho_{(X,Y)} \frac{(X-\mu_X)(y-\mu_Y)}{\sigma_X \sigma_Y} + \frac{(y - \mu_y)^2}{\sigma_Y^2} \Big]  \Bigg \}$
\\\vspace{5pt}

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Funzioni caratteristiche}}\\

\textbf{Funzione caratteristica e momenti}:\\
$\frac{\\ \partial^m}{\\ \partial u_{k1} \cdots \\ \partial u_{km}}\varphi(0)=i^m\EE[X_{k1} \cdots X_{km}]$\\
$\EE[X_k] = \dfrac{1}{i} \dfrac{\partial \varphi(0) }{\partial u_k}$\\
$\EE[X^2_k] = - \dfrac{\partial^2 \varphi(0)}{\partial u_k^2}$, $\EE[X_k X_j] = - \dfrac{\partial^2 \varphi(0)}{\partial u_k \partial u_j}$
\\\vspace{3pt}

\textbf{Trasformazioni affini}: Dato $Y=AX+b$:\\
$\varphi_Y(u)=e^{i\langle u|b\rangle} \, \varphi_X(A^T \, u)$
\\

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Prob. e leggi condizionate}}\\
\textbf{Probabilità condizionata}:\\
$ P(A|B) = \dfrac{P(A,B)}{P(B)} \quad $\\
$ P(A)= \sum_n P(A \cap E_n) = \sum_n P(A|E_n) P(E_n)$
\\

\textbf{Formula di Bayes}:\\
$P(E_k|A)= \dfrac{P(A|E_k) P(E_k)}{ \sum_n P(A|E_n) P(E_n) }$
\\ \vspace{3pt}

\textbf{Leggi condizionate}:\\
$	Y|X = x \sim  f_{Y|X}(\bigcdot | x)$\\
$f_{(X, Y)}(x,y) = f_{(Y|X)}(y,x) \cdot f_X (x) $ \\
$\EE [Y|X = x] = m(x) = \int_{S_Y} y f_{Y|X}(y, x) dy$\\
$Var(Y|X = x) = q^2(x) \\ = \int_{S_Y} (y - m(x))^2 f_{Y|X}(y, x) dy$\\
Nel caso di VA discrete è sufficiente sostituire $P$ ad $f$ e svolgere gli integrali come sommatorie.
\\

\textbf{Valore atteso condizionato}:\\
Se $Y \in L^1$ allora $\EE [Y]= \EE[\EE[Y|X]]$
\\

\textbf{Varianza condizionata}:\\
$Var(Y|X) = \EE[Y^2|X] - \EE[Y|X]^2$\\
$ Var(Y)= Var(\EE[Y|X]) + \EE[Var(Y|X)]$
\\

\textbf{Vettori Gaussiani condizionati 2-dim}:\\
$X \sim \Nc(\mu_X, \sigma_X)$, $Y \sim \Nc(\mu_Y, \sigma_Y)$\\
$\begin{bmatrix}X \\ Y\end{bmatrix} \sim \Nc \left( \begin{bmatrix}\mu_X \\ \mu_Y\end{bmatrix}, \begin{bmatrix}\sigma_X^2 & \rho\sigma_X\sigma_Y \\ \rho\sigma_X\sigma_Y & \sigma_Y^2 \end{bmatrix} \right)$\\
$\sigma_X = 0 \implies X \sim \Nc(\mu_X, 0) = \delta_{\mu_X}
\\ \implies \PP(X = \mu_X) = 1
\\ \implies Y|X = \mu_X \sim Y \sim \Nc(\mu_Y, \sigma_Y^2)$\\

$\sigma_X > 0 \implies Y|X = s \sim \Nc(m(s), q^2)$\\

$m(s) = \mu_Y + \frac{Cov(X,Y)}{Var(X)}(s-\mu_X) = \mu_Y + \rho \frac{\sigma_Y}{\sigma_X}(s-\mu_X)$\\
$Var(Y|X=s) = q^2  = Var(Y) - \frac{Cov(X,Y)^2}{Var(X)} = \sigma_Y^2(1-\rho^2)$
\\ \vspace{2pt}

\textbf{Vettori Gaussiani condizionati n-dim}:\\
$X \sim \Nc(\mu_X, C_X)$ n-dim,\\
$Y \sim \Nc(\mu_Y, C_Y)$ m-dim:\\
$\begin{bmatrix}X \\ Y \end{bmatrix} \sim \Nc \left(\begin{bmatrix}\mu_X \\ \mu_Y \end{bmatrix}, \begin{bmatrix}C_X & C_{XY} \\ C_{YX} & C_Y \end{bmatrix}\right)$
\\ \vspace{5pt}

$det(C_X) > 0 \implies Y|X=s \sim \Nc(m(s), Q)$\\
$m(s) = \EE[Y|X=s] = \mu_Y + C_{YX} C_X^{-1} (s-\mu_X)$\\
$Q = Var(Y|X=s) = C_Y - C_{YX}C_X^{-1}C_{XY}$
\\

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Distribuzioni}}\\
\textbf{Delta di Dirac} ($\delta_n$):\\
$P(X=n) = 1 \quad \varphi(u) = e^{inu}$
\\

\textbf{Continua uniforme} ($ U(a,b) $):\\
$f(x)= \dfrac{1}{b-a}\Ind_{(a,b)}(x) \quad F(x)= \dfrac{x-a}{b-a}$\\
$\EE[X]=\dfrac{a+b}{2}, \ Var(X)= \dfrac{(b-a)^2}{12} $\\
$\varphi(u) = e^{i \frac{a+b}{2} u}sin\left(\dfrac{b-a}{2}u\right)/\left(\dfrac{b-a}{2}u\right)$\\
con $-\infty < a < b < +\infty.$
\\

\textbf{Bernoulli} ($Be(p)$): Misura l'esito di un esperimento vero-falso\\
$Be(p) iff \varphi_X(u) = p e^{iu} + 1 - p, \ \text{con} \ p \in [0,1].$\\
$\EE[X] = p$, $Var(X)=p(1-p)$
\\

\textbf{Binomiale} ($ Bi(n,p) $): Somma di $n$ $Be(p)$. Supporto: $\{0,1,2,\dots\}$ \\
$P (X=k) = \binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k}, \ \binom{n}{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}$\\
$ \EE[X]=np \quad Var(X)= np(1-p)$\\
$Bi(n,p) iff \varphi(u) = (p e^{iu} + 1 - p)^n, $\\
$\text{con} \ p \in [0,1] \ \text{e} \ n \in \NN.$
\\

\textbf{Geometrica} ($ \Gc(p) $): Numero di fallimenti prima di un successo in un processo di Bernoulli. Priva di memoria. Supporto: $\{1,2,3\dots\}$ \\
$P(X=k)= p(1-p)^{k-1} \quad F(k)=P(X \le k) = 1- P(X \ge k+1)= 1-(1-p)^k$\\
$\EE[X]=\frac{1}{p} \quad Var(X)= \frac{1-p}{p^2} $\\
$\Gc(p) iff \varphi(u) = \frac{p e^{iu}}{1-e^{iu}(1-p)}.$
\\

\textbf{Geometrica traslata}:\\
$P(W=k)=p(1-p)^k$
\\

\textbf{Ipergeometrica} ($ \Hc(n,h,r) $):
Descrive l'estrazione senza reimmissione di palline da un'urna con $n$ palline di cui r del tipo X e $n-r$ del tipo Y.
La probabilità di ottenere k palline del tipo X estraendone h dall'urna è\\
$P(X=k) = \dfrac{ {h \choose k} {n-h \choose r-k} }{ {n \choose r} }$ \\
per $max\{0,n-N_2\} \leq k \leq min\{n,N_1\}$\\
$\EE[X]= \frac{rh}{n} \quad Var(X)= \dfrac{h(n-h)r(n-r)}{n^2(n-1)}$
\\ \vspace{2pt}

\textbf{Poisson} ($ Po (\lambda)$): Legge degli eventi rari. Limite delle distribuzioni binomiali con $\lambda=np$. Supporto: $\{ 0,1,2,\dots \}$\\
$P(X=k)=e^{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!} \quad \EE[X]=\lambda \quad Var(X)=\lambda$ \\
$Po (\lambda),\ \lambda > 0 iff \varphi(u)=\exp \{ \lambda (e^{i u}-1)\}$
\\

\textbf{Normale} ($ \Nc( \mu, \sigma^2) $):\\
$f(x)= \dfrac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}}\exp\left\{- \dfrac{(x-\mu)^2}{2 \sigma^2}\right\}$ \\
$\EE[X]=\mu \quad Var(X)= \sigma^2 \quad \EE[(X-\mu)^4] = 3\sigma^4$\\
$P(x \le t)= P\left( \dfrac{X-\mu}{\sigma} \le \dfrac{t-\mu}{\sigma}\right) \\
= P \left( Z \le \dfrac{t-\mu}{\sigma} \right)$ con $ Z= \dfrac{X-\mu}{\sigma} \sim \Nc(0,1)$\\
$N(\mu,\sigma^2) iff \varphi(u)=\exp\left\{i u \mu-\frac{\sigma^2}{2}u^2\right\}$
\\ \vspace{2pt}

\textbf{Lognormale} ($log \Nc (\mu, \sigma^2)$): $X=e^\Nc$ \\
$f(x)= \dfrac{1}{x \sqrt{2 \pi \sigma^2}}\exp\left\{- \dfrac{(lnx - \mu)^2}{2 \sigma^2} \right\}\,\Ind_{(0, +\infty)}$\\
$F(x)= \Phi_{(\mu, \sigma)}(lnx)$\\
$\EE[X]= e^{\mu + \sigma^2/2} \quad Var(X)= e^{2 \mu + \sigma^2}(e^{\sigma^2}-1)$
\\

\textbf{Chi-quadro} ($ \chi^2 (k)$): Somma di k $\, \Nc(0,1)$ al quadrato. \\
$ f(x)= \dfrac{1}{2^{k/2} \Gamma (k/2) } x^{ k/2-1} e^{- x/2}\,\Ind_{(0, +\infty)}$\\
$\EE[X]= k \quad Var(X)= 2k $\\
$ \chi^2(n)= \Gamma ( \frac{n}{2}, \frac{1}{2} ) $\\
$\chi^2 (k) iff \varphi(u)= (1-2iu)^{-\frac{k}{2}} $
\\

\textbf{$t$ di Student} ($T(n)$): \\
$T=Z/\sqrt{\frac{Q}{n}}, \ Z \sim \Nc(0,1), \ Q \sim \chi^2(n), \ Z \indep Q$\\
$f(x)=\frac{\Gamma(\frac{n+1}{2})}{\Gamma(\frac{n}{2})\sqrt{\pi n}} \cdot \frac{1}{(1+\frac{x^2}{n})^{\frac{n+1}{2}}}$\\
$\EE[T]=0$ se $n>1$ oppure indefinito.\\
$ Var(T)=\dfrac{n}{n-2}$ se $n>2$ oppure indefinita.
\\ \vspace{2pt}

\textbf{Esponenziale} ($\Ec (\lambda)$): Durata di vita di un fenomeno. Priva di memoria. $\lambda>0$.\\
$f(x)= \lambda e^{-\lambda x} \Ind_{(0, +\infty)}(x) \quad F(x)= 1- e^{-\lambda x} $\\
$\EE[X]= \frac{1}{\lambda}, \ Var(X)= \frac{1}{\lambda^2}, \ \Ec (\lambda) iff \varphi(u)=\frac{\lambda}{\lambda-iu}$
\\

\textbf{Gamma} ($ \Gamma(\alpha, \lambda) $): somma di VA indipendenti con dist. esponenziale. $\lambda>0, \ \alpha>0$. \\
$f(x)= \dfrac{\lambda^\alpha x^{\alpha-1} e^{-\lambda x}}{\Gamma(\alpha)}\Ind_{(0, +\infty)}(x)$\\
$F(x)= \left(1- \sum\limits_{k=0}^{\alpha-1} e^{- \lambda x} \dfrac{(\lambda x)^k}{k!} \right)
= \dfrac{\gamma(\alpha, \lambda x)}{\Gamma(\alpha)}$\\
con $x \in [0,+\infty)$ e $\alpha$ intero.\\
$\Gamma(\alpha)= \int_{0}^{{+\infty}} x^{\alpha-1} e^{-x} \dx \quad \\
\Gamma(\alpha+1) = \alpha\Gamma(\alpha) \quad \Gamma(n+1)=n! $\\
$ \Gamma(1)=1,\ \Gamma(\frac{1}{2})= \sqrt{\pi},\ \EE[X]= \frac{\alpha}{\lambda}, \ Var(X)= \frac{\alpha}{\lambda^2}$\\
$Z^2 \sim \Gamma (\frac{1}{2}, \frac{1}{2}) = \chi^2(1)$\\
$\EE [X^k] = \dfrac{\alpha(\alpha+1) \ldots (\alpha + k -1)}{\lambda^k} $\\
con $k \in \ZZ, \ \alpha + k >0 $\\
$Y= cX \sim \Gamma(\alpha, \frac{\lambda}{c})$ con $ c>0, \ X \sim \Gamma(\alpha, \lambda)$\\
$ \Gamma(\alpha, \lambda)
iff \varphi(u)= \left( \dfrac{ \lambda }{\lambda - iu} \right)^\alpha$
\\ \vspace{3pt}

\textbf{Weibull} ($W(\lambda, k)$): $\lambda>0, \ k>0$. \\
$f(x)= \dfrac{k}{\lambda^k} x^{k-1} e^{- (x/\lambda)^k }\,\Ind_{(0, +\infty)}(x)$\\
$F(x)= \-e^{- (\frac{x}{\lambda})^k}, \ \EE[X]= \frac{\lambda}{k} \Gamma( \frac{1}{k}),\\
Var(X)= \dfrac{\lambda^2}{k^2} [ 2k \Gamma(\frac{2}{k}) - \Gamma^2(\frac{1}{k}) ] $\\
Imponendo $k$=1 è un'esponenziale.
\\

\textbf{Cauchy} ($\Cc(x_0, y_0)$): \\
$f(x)= \dfrac{1}{\pi} \dfrac{y_0}{(x-x_0)^2 + y_0^2}$\\
$F(x)= \dfrac{1}{\pi} arccot \left(\dfrac{x_0-x}{y_0} \right)$\\
$\Cc(x_0, y_0) iff \varphi(u)= e^{ix_0u-y_0|u|}$\\
La distribuzione di Cauchy non ha né valore atteso né varianza.
\\

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Convergenza di VA}}\\
\textbf{Convergenza monotona}:\\
Siano le VA $X_n$ e $X$ tali che $0 \le X_n \le +\infty, X_n \uparrow X$ qc, allora:\\
$\EE[X_n] \stackrel{n}{\longrightarrow} \EE[X]$, cioè $\EE\left[\lim\limits_n{X_n}\right] =$ $\lim\limits_n{\EE[X_n]}$.
\\ \vspace{2pt}

\textbf{Convergenza dominata}:
Siano le VAR $X_n, X, Y$ tali che $X_n \stackrel{qc}{\longrightarrow} X$,
$|X_n| \le Y$ qc $\forall n$, $Y \in \Lc^1$, allora:\\
$X_n \in \Lc^1$, $X \in \Lc^1$,
$\EE[X_n] \stackrel{n}{\longrightarrow} \EE[X]$.
\\

\textbf{Certa}: Simile ad una convergenza puntuale,\\
$X_n \to X \ \forall \omega \in \Omega$
\\

\textbf{Quasi certa}:
$\PP(X_n \to X) = 1$\\ ovvero $A = (X_n \to X) \in \Ac$ e $\PP(A) = 1$\\
Questo significa che la conv. vale a meno di insiemi di misura nulla.
\\

\textbf{Negli spazi \textit{L}$^p$}:
$X_n \stackrel{L^p}{\longrightarrow} X$ se\\
$X_n \in L^p \ \forall n$, $X \in L^p$ e $\EE[\abs{X_n - X}^p] \to 0$\\
Dato $p \geq q \geq 1$, conv. in $L^p \ \implies$ conv. in $L^q$.\\
Convergono i momenti\\



\textbf{Probabilità}: $X_n \stackrel{\PP}{\longrightarrow} X$ se\\
$\forall \varepsilon > 0 \ \PP(\abs{X_n-X} > \varepsilon) \to 0$\\
Esiste una sottosuccessione di $X_n$ che converge qc a $X$.
Se $X$ appartiene a $L^p$ ed è possibile trovare una $Y$ tale che $\abs{X_n} \leq Y$ allora questa converge anche in $L^p$.
\\

\textbf{Debole}: Siano $\PP_n$ e $\PP$ prob su $(\RR, \Bc)$. Allora\\
$\PP_n \stackrel{deb}{\longrightarrow} \PP$ se $\int_{\RR} h d\PP_n \to \int_{\RR}h d\PP \ \forall h$ cont. e lim.
\\

\textbf{In legge o distribuzione}: $X_n \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} X$ se\\
$P^{X_n} \stackrel{deb}{\longrightarrow} P^X$\\
Slutsky: $X_n \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} c \implies X_n \stackrel{\PP}{\longrightarrow} c$
\\

\textbf{Criteri conv. in legge}:\\
$X_n \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} X iff F_n(s) \to F(s) \ \forall s \in S$ dove $F$ è cont.\\
\textit{Discreto}: $P(X_n = s) \to P(X = s) \ \forall s \in S iff X_n \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} X$ dove $S = S_X \cup S_{X_n}$\\
\textit{Continuo}: $f_n \stackrel{qo}{\longrightarrow} f \implies X_n \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} X$\\
\textit{Levy} (generico): $X_n \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} X \implies \varphi_n \to \varphi$\\
$\varphi_n \to \varphi $ e $ \varphi$ cont. in 0 $ \implies X_n \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} X$
\\

\textbf{Relazione tra le convergenze}:\\
\vspace{-8pt}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.28\textwidth]{img/schema_convergenza.png}
\end{center}
\vspace{8pt}

\textbf{Proprietà}:\\
Se $X_n \to X$ e $Y_n \to Y$, allora a seconda della convergenza possono valere alcune o tutte le seguenti proprietà:\\
1: $a X_n \to aX$ (qc, $L^p$, $\PP$, $\Lc$)\\
2: $h(X_n) \to h(X)$ (qc, $\PP$, $\Lc$)\\
3: $X_n + Y_n \to X + Y$ (qc, $L^p$, $\PP$)\\
4: $X_nY_n \to XY$ (qc, $\PP$)\\
5: $Y, Y_n \neq 0 \ \forall \omega \implies \dfrac {X_n} {Y_n} \to \dfrac X Y$ (qc, $\PP$)\\
Se $Y$ converge a una costante in legge valgono anche la 3, 4 e 5 (teorema di Slutsky)
\\

\textbf{LGN}:
Dati $X_n \in L^1$ iid e $\mu \in \RR$, allora \\
$\EE[X_n]=\mu \iff \widebar X_n \stackrel{qc}{\longrightarrow} \mu$ e $\widebar X_n \stackrel{L^1}{\longrightarrow} \mu$
\\

\textbf{TCL}:
Dati $X_n \in L^2$ iid, $\mu = \EE[X_n]$,\\ $\sigma^2 = Var(X_n)>0$, allora:\\
$(\widebar X_n-\mu)/ \left(\frac{\sigma}{\sqrt{n}} \right)  \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} \Nc(0,1)$.
\\

\textbf{Velocità di convergenza}:
$X_n$ converge verso $a$ con vel. $v_n$ se:
$v_n(X_n - a) \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} T \centernot\sim \delta_0$.
\\

\textbf{Asintotica normalità}:
Se $T \sim N(0, q)$, con $q > 0$ allora:
$X_n \sim AN(a, q/v_n^2)$
\\

\textbf{Metodo Delta 1}: Se $v_n(X_n-a) \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} T$ allora:\\
$v_n(h(X_n)-h(a)) \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} h'(a) \cdot T$,\\
dove $\im(X_n) \subseteq B$, $B$ boreliano di $\RR$, $a \in \mathring{B}$ (pto. interno), $h:B \to \RR$ boreliana e diff. in $a$.\\
Nel caso asintot. normale: $X_n \sim AN(a, q/v_n^2) \\
\implies h(X_n) \sim AN \left(h(a), \frac{(h'(a))^2 q}{v_n^2} \right)$
\\

\vspace{5pt}
{\large \textbf{Risultati notevoli}}\\
\textbf{Media campionaria}:
$\widebar X_n = \frac 1 n \sum_{k=1}^n X_k$\\
1: $\Ex{\widebar X_n} = \mu \quad \forall n$ (correttezza)\\
2: $Var(\widebar X_n) = \frac{\sigma^2}n \stackrel{n}{\longrightarrow} 0$ (ovvero $\widebar X_n \stackrel{L^2}{\longrightarrow} \mu$)\\
3: $\widebar X_n \stackrel{qc}{\longrightarrow} \mu$ per la LGN (consistenza)\\
4: $\dfrac{\widebar X_n-\mu}{\sfrac\sigma {\sqrt n}} \xrightarrow{\Lc} \Nc(0,1)$ per il TCL.
\\

\textbf{Varianza campionaria}:\\
$S_n^2 = \frac 1 {n-1} \sum_{k=1}^n (X_k - \widebar X_n)^2$\\
1: $\Ex{S_n^2} = \sigma^2 \quad \forall n$ (corretto).\\
3: $S_n^2 \stackrel{qc}{\longrightarrow}  \sigma^2$ (consistente).\\
4: $(S_n^2-\sigma^2)/ \left(\sqrt{\frac{\mu_4-\sigma^4} n} \right) \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} \Nc(0,1)$\\
ovvero $S_n^2 \sim AN(\sigma^2,\frac{\mu_4 - \sigma^4} n)$,\\
dove $\mu_4 = \Ex{(X_n-\mu)^4} \neq \sigma^4$.
\\

\textbf{Stima di una proporzione}: (corr. e consist.)\\
$\widehat p_n = \frac 1 n \sum_{k=1}^n \Ind_B(X_k)$\\
$(\widehat p_n - p)/\left(\sqrt{ \frac{p(1-p)} n }\right) \stackrel{\Lc}{\longrightarrow} \Nc(0,1)$ per il TCL.
\\\vspace{3pt}

\textbf{Stima della F di ripart.}: (corr. e consist.)\\
$F_n(t) = \frac 1 n \sum_{k=1}^n \Ind_{(-\infty,t)}(X_k) \\
= \frac 1 n \sum_{k=1}^n \Ind_{[X_k,+\infty)}(t)$\\
in quanto $X_k \leq t \ iff \ t \geq X_k$\\
$F_n(t) \sim AN \left( F(t), \frac{F(t)(1-F(t))} n \right)$
\\\vspace{1pt}

\textbf{Prodotto di convoluzione}:\\
$Y = X_1+X_2, \ P^{Y} = P^{X_1} \ast P^{X_2}\\
f_{Y}(t) = (f_{X_1} \ast f_{X_2})(t) = \int_{\RR}f_{X_1}(y-t)f_{X_2}(t) \de t$
\\

\textbf{Somma di distribuzioni}:\\
\textit{Bernoulliane}: $X_1, \dots, X_n \sim Be(p) \text{ indip.} \\
\implies X_1 + \dots + X_n \sim Bi(n, p).$\\
\textit{Gaussiane}: $X_1, \dots, X_n \sim \Nc(0,1) \text{ indip.} \\
\implies X_1 + \dots + X_n \sim \Nc(0, n).\\
\implies X_1^2 + \dots + X_n^2 \sim \chi^2(n).$\\
\textit{Esponenziali}: $X_1, \dots, X_n \sim \Ec(\lambda) \text{ indip.} \\
\implies X_1 + \dots + X_n \sim \Gamma(n, \lambda).$\\
\textit{Gamma}: $X \sim \Gamma(\alpha, \lambda), Y \sim \Gamma(\beta, \lambda) \text{ indip.}$\\
$\implies X+Y \sim \Gamma(\alpha + \beta, \lambda).$\\
\textit{Poisson}: $X \sim Po(\lambda_X), Y \sim Po(\lambda_Y) \text{ indip.}$\\
$\implies X+Y \sim Po(\lambda_X+\lambda_Y).$
\\

\textbf{Serie}:\\
$\sum_{k=0}^N q^k = \dfrac{1-q^{N+1}}{1-q}, \ |q|<1$\\
% $\sum_{k=m}^n x^k= \dfrac{x^m - x^{n+1}}{1-x}, \ x \ne 1$ \\
$\sum_{i=1}^n i = \dfrac{n(n+1)}{2} $\\
$\sum_{i=1}^n i^2 = \dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6}$\\
$\sum_{i=1}^{+\infty} i^{-s}= \prod_{p\ primo} \dfrac{1}{1-p^{-s}}= \zeta(s) $\\
$\sum_{n=1}^{+\infty} (-1)^n x^n = \dfrac{1}{1+x}, \ |x|<1$\\
$\sum_{i=1}^{+\infty} \dfrac{x^i}{i}= \ln\left(\dfrac{1}{1-x}\right), \ |x| \le 1, \ x \ne 1$\\

\textbf{Markov}: \\
$\PP(X_{n+1} = j |
X_n=i, X_{n-1}=i-1,\dots,X_0=i_0) =
\PP(X_{n+1} = j | X_n = i)$ \\
$\PP(X_{n+1} = j | X_n = i) = p_{ij} \enspace \forall i,j \in E$  \\
$ \PP(X_0=i_0, X_1=i_1,\dots,X_n=i_n) =
v_{i0} p_{i_0 i_1} p_{i_1 i_2} p_{i_{n-1} i_n}
$\\
$\PP(X_{n_1}=i_1, \dots, X_{n_k}=i_k) = \sum_{i_0 \in E} \ v_{i_0} \ p_{i_0 i_1}^{(n_1)} \
p_{i_1 i_2}^{(n_2-n_1)} \dots p_{i_{k-1} i_k}^{(n_k - n_{k-1})}$\\
$\PP(X_{n+m}=j | X_0=i) = \sum_l \PP(X_m=l | X_0=i) \PP(X_{n+m}=j | X_m=l)$ Chapman-Kolmogorov \\
$ \tau_j: \Omega \to \NN \cup \{+\infty\}, \qquad
\tau_j \coloneqq \min\{ n \ge 1 : X_n = j \};
$ $i$ as $\implies$ $i$ ricor; $i$ trans $\iff$ $\exists j$ t.c. $i \to j$ e $j \not\to i$; $i \to j$, $j$ trans $\implies$ $i$ trans; $i \to j$, $i$ ricor $\implies$ $j$ ricorr e $j \to i$; $i \leftrightarrow j$ $\implies$ $i$ e $j$ o entrambi trans con $d(i)=d(j)$, o ricor;$j$ trans $\implies$ $p_{ij}^{(n)} \xrightarrow{n} 0 \enspace \forall i \in E$;$\exists$ ricor; $E$ irr $\implies$ tutti stati ricor con stesso periodo;  $E = E_T \cup C_1 \cup \dots \cup C_k$,  $E_T$ \\
$\lambda_i = \PP_i(\tau_C < +\infty) = \sum_{j \in E} \PP_i(\tau_C < +\infty | X_i=j) \PP_i(X_i=j)$\\
$C=E_R \implies \tau_C^i < +\infty \enspace \forall i \in E \qquad  \tau_C^i = 1 + \sum_{j \in E_T} p_{ij} \tau_C^i \enspace \forall i \in E_T $\\
$j$ trans $\implies$ $\pi_j = 0$;
$E$ irr $\implies$ $\pi_i > 0 \enspace \forall i$\\
Catena irr $\implies \exists! \pi$ inv; $\pi_i = \dfrac{1}{\EE_i[\tau_i]} \enspace \forall i \in E$;
$\frac{1}{n+1} \sum_{k=0}^n h(X_k) \xrightarrow[n]{\text{qc}} \sum_{i \in E} h(i) \pi_i \quad \forall v, \forall h: E \to \RR$;
$\frac{1}{n+1} \sum_{k=0}^n \Ind_{ \{i\} }(X_k) \xrightarrow[n]{\text{qc}} \pi_i \quad \forall v, \forall i \in E$;
catena aperiod $\implies p_{ij}^{(n)} \xrightarrow{n} \pi_j \enspace \forall i \in E \ $ 
;$\ v^{(n)} \xrightarrow{\Lc} \pi \enspace \forall v$.

}
\end{multicols*}
\end{document}
